

Rozwiązywanie równania różniczkowego zwyczajnego I rzędu metodą Rungego - Kutty

Przyjmujemy, że dane równanie różniczkowe da się zapisać w postaci:

$$(*) \quad y' = f(x, y(x)), \quad \text{gdzie } f(x, y) \text{ jest znaną funkcją.}$$

W zadaniu znamy wzór funkcji f i znana jest wartość szukanej funkcji $y = y(x)$ w danym punkcie x_0 : $y(x_0) = y_0$. Należy znaleźć wartość funkcji y w punkcie x , tzn. $y(x)$.

Przedział $[x_0, x]$ (lub $[x, x_0]$, gdy $x < x_0$) możemy podzielić na N równych części o długości $|h| = |x - x_0|/N$ i obliczać wartość funkcji y w kolejnych punktach $x_n = x_0 + nh$, $n = 1, 2, \dots, N$ aż dojdziemy do wartości $y_N = y(x_N) = y(x_0 + Nh) = y(x)$.

Do obliczenia szukanej wartości funkcji użyjemy wzorów Rungego-Kutty, a dokładniej formuł czwartego rzędu:

$$k_1 = hf(x_n, y_n)$$

$$k_2 = hf(x_n + \frac{1}{2}h, y_n + \frac{1}{2}k_1)$$

$$k_3 = hf(x_n + \frac{1}{2}h, y_n + \frac{1}{2}k_2)$$

$$k_4 = hf(x_n + h, y_n + k_3)$$

$$y_{n+1} = y_n + \frac{1}{6}(k_1 + 2k_2 + 2k_3 + k_4)$$

Równanie różniczkowe rzeczywiste n -tego rzędu:

$$y^{(n)} = f(x, y, y', y'', \dots, y^{(n-1)}) \quad , \quad y = y(x) - \text{nieznana funkcja}$$

Równanie różniczkowe rzeczywiste I -go rzędu:

$$y' = f(x, y) \quad , \quad y = y(x) - \text{szukana funkcja} \quad , \quad f(x, y) - \text{dana funkcja} \quad ,$$

$$y_0 = y(x_0) - \text{warunek początkowy} \quad , \quad x_0, y_0 - \text{dane} \quad .$$

Przykład r. r. zw. I -go rzędu:

$$(a) \quad y' = 2y \quad , \quad y = y(x) = ? \quad \left(\text{tu: } f(x, y) = 2y \right) \quad \text{z war. początkowym:}$$

$$(b) \quad y(x_0) = y_0 \quad , \quad \text{np. } x_0 = 0, y_0 = 5.$$

Ogólnym rozwiązaniem (a) jest każda funkcja postaci $y(x) = \underline{C \cdot e^{2x}}$, C - dowolna stała.

$$\text{Sprawdzenie: } y'(x) = C \cdot 2e^{2x} = 2 \cdot \underline{C e^{2x}} = 2 \cdot y(x)$$

$$\text{a np. z war. pocz. } y(0) = \overset{x_0}{5} : \quad y(0) = C \cdot e^0 = C \cdot 1 = 5, \text{ stąd } \underline{C = 5}.$$

$$\text{Rozw. (a) i (b) jest } \underline{y(x) = 5 \cdot e^{2x}}$$

Rozwiązać r.r. I-go rzędu: $y' = x + y$, gdzie

$y = y(x)$ - szukana funkcja. Tu: $f(x, y) = x + y$. Warunek początkowy: $y(0) = 1$.
 x_0 y_0

Zastosować wzory Rungego - Kuty 4-go rzędu.

Oblicz $y(1)$ używając kroku $h = 0,01$ do $h = 10^{-5}$.

Dane w zadaniu: $f(x, y) = x + y$, $x_0 = 0$, $y_0 = f(x_0) = 1$, $x = 1$,

$$h = 10^{-2} \div 10^{-5}$$

(Wynik: $y(1) = 3,436563657\dots$)

Wynieść dla każdego h :

$$h = 0,01$$

$$y(1) =$$

$$h = 0,001$$

$$y(1) =$$

\vdots



h -dane, wyliczamy: $N = \lceil (x - x_0) / h \rceil$.
 $\text{ceil}(\cdot)$

potem poprawka h : $h = (x - x_0) / N$.